% Remote Wipe, Antivirus, Verschlüsselung

% Sources  
%https://www.digitalunite.com/technology-guides/smartphones-tablets/smartphones/10-top-tips-smartphone-security
% https://counterespionage.com/smartphone-security-tips/

% https://securityinabox.org/en/guide/smartphones/

%  https://ssd.eff.org/en/module/how-encrypt-your-iphone

\begin{frame}{}
	\centering
	\huge \textbf{Grundlagen für sicheren Umgang mit Smartphones}
\end{frame}

\begin{frame}{Ein wenig digitaler Minimalismus}
	\begin{itemize}
		\item Muss ich mein Smartphone überhaupt dabei haben?
		\item Muss mein Smartphone grade angeschaltet sein?
		\item Erwarte ich einen Anruf? Benötige ich eine App?
		\item Was kann passieren, mein Smartphone ausgeschaltet verloren geht?
		\item Was, wenn es angeschaltet ist?
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{PIN-Code für SIM Karte}
	\begin{itemize}
		\item Kann ausgeschaltet werden: Macht das nicht!
		\item Sollte auch nicht auf Zettel / Aufkleber am Gerät stehen!
		\item PIN (und PUC) sicher verwahren. Nicht neben dem Gerät!
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Bildschirmsperren}
	\begin{itemize}
		\item Nichts: Ganz, ganz schlechte Idee
		\item PIN / Muster: Zu wenig Möglichkeiten, zu einfach \glqq abzuschauen\grqq
		\item Fingerabdruck: Unsicher + Risiko Fingerabdruck zu \glqq verlieren\grqq
		\item Face ID: Unsicher + Risiko biometrische Daten zu \glqq verlieren\grqq
		      \vspace{5mm}
		\item \textbf{Passwort}: Sicher, lang, gut zu \textit{merken}!
		\item Automatische Bildschirmsperre: ratsam, aber nutzerabhängig
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Biometriedaten gehen auch mal verloren}
\centering
\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.35]{texfiles/safe_smartphone/biometrie.png}
\end{figure}
\tiny \url{https://www.heise.de/security/meldung/Biometriedatenbank-mit-27-8-Millionen-Eintraegen-ungesichert-im-Netz-4496575.html}
\end{frame}


\begin{frame}{Apps installieren}
	\begin{itemize}
		\item Brauche ich diese App wirklich? Digitaler Minimalismus!
		\item Woher stammen die Apps? (Playstore, F-Droid, Internet)
		\item Welche Berechtigungen will die App haben?
		\item Updates installieren (auch vom Betriebssystem)
		\item Ungenutzte Apps deinstallieren
		\item Playstore ist keine Garantie für Malware-freie Apps!
		\item Entwickler*innnen machen Fehler! Rechnet damit!
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Antivirus-Apps}
	\begin{itemize}
		\item Noch nie eine gute Idee (außer auf Windows-Geräten vor 2010)
		\item Bieten nur zusätzliche Angriffsfläche
		\item Wer macht eher Fehler? Ein \glqq kleines\grqq{} Unternehmen oder euer Betriebssystem?
		\item \textbf{Nicht benutzen}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Entwickler*innen machen Fehler! Rechnet damit!}
	\centering
	\begin{figure}
			\includegraphics[scale=0.29]{texfiles/safe_smartphone/kaspersky.jpeg}
	\end{figure}
	\tiny
	\url{https://www.heise.de/ct/artikel/Kasper-Spy-Kaspersky-Virenschutz-gefaehrdet-Privatsphaere-der-Nutzer-4495127.html}
\end{frame}


\begin{frame}{App-Berechtigungen}
	\begin{itemize}
		\item Welche Berechtigungen will die App haben?
		\item Braucht meine TODO-Liste Zugang zu meinen Kontakten?
		\item Braucht meine Tastatur einen Internetzugang?
		\item Genau prüfen!
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Drahtlose Verbindungen (WLAN \& Bluetooth)}
\begin{itemize}
	\item Nur anschalten, wenn auch tatsächlich in Benutzung
	\item Kontrolle, ob Hotspot bzw. Gerät das \glqq gewünschte\grqq  ist
	\item WLAN automatisch verbinden: Ausschalten!
	\item Bluetooth immer findbar: Ausschalten (Nicht auffindbar)!
\end{itemize}
\textbf{Warum der Aufwand?}
\begin{itemize}
	\item Metadaten werden zum Tracking verwendet
	\item Unnötiger Batterieverbrauch
	\item Geht es auch per Kabel?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Entwickler*innen machen Fehler! Rechnet damit!}
\centering
\begin{figure}
	\includegraphics[scale=0.4]{texfiles/safe_smartphone/knob.png}
\end{figure}
\tiny
\url{https://www.engadget.com/2019/08/16/bluetooth-flaw-knob-attack}
\newline
\url{https://knobattack.com/}
\end{frame}

\begin{frame}{Standortdaten (GPS, WLAN, Bluetooth, Funkzelle)}
	\begin{itemize}
		\item Nur anschalten, wenn auch tatsächlich in Benutzung
		\item Welche Apps brauchen Zugriff auf meinen Standort?
		\item Welcher Modus? (zusätzliche Informationsquellen)
		\item Speichert die Kamera den Standort der Aufnahme? (EXIF-Daten)
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Wie handeln bei Diebstahl?}
	\begin{itemize}
		\item IMEI (eindeutige Smartphone-ID) vorher notieren - Indiz für Besitz
		\item Welche Funktionen hat mein Mobilvertrag?
		\item Smartphone bei Telco registrieren und sperren lassen
		\item Finden bzw. Löschen aus der Ferne
		\item \textbf{Hier:} Abwägung zwischen Nutzen, Sicherheit und Privatsphäre
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Datensicherheit}
	\begin{itemize}
		\item Wo liegen eure Daten? (Interner Speicher, SD-Karte, Cloud)
		\item Welche Daten? (Kontakte, Nachrichten, Bilder, Browserverlauf, ...)
		\item Was passiert, wenn euer Gerät gestohlen / zerstört wird?
		\item Sind eure Daten gesichert? Regelmäßige Backups!
		\item Unverschlüsselte Geräte können ausgelesen werden
		\item Unverschlüsselte SD-Karte kann entfernt und ausgelesen werden
		\item SIM-Karte \textbf{kann nicht} verschlüsselt werden
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Datenverschlüsselung}
	\begin{itemize}
		\item Geräteverschlüsselung: bei iOS default, bei Android mitgeliefert(?)
		\item Dateiverschlüsselung: OpenKeychain (Android)
		\item Mailverschlüsselung: K-9 Mail + OpenKeychain (Android)
		\item Passwortmanager: Keepass2Android, MiniKeePass (iOS)
	\end{itemize}
\end{frame}

%{\usebackgroundtemplate{\includegraphics[width=\paperwidth]{texfiles/safe_smartphone/krake_opaque.jpeg}}
\begin{frame}{}
	\centering
	\huge \textbf{Überwachung und Malware}
\end{frame}

%{\usebackgroundtemplate{ }}
\begin{frame}{Überwachung}
	\begin{itemize}
		\item Provider kennt jederzeit (ungenaue) Position
		\item stille SMS für genauere Ortung
		\item SMS und Anruf sind schwach oder gar nicht verschlüsselt
		\item IMSI-Catcher
		\item Dienste sammeln eure (Meta)Daten
		\item Malware kann Mikrofon, Kamera, GPS auslesen
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Stille SMS}
	\centering
	\includegraphics[scale=0.33]{texfiles/safe_smartphone/stillesms.png}
	\tiny
	\url{https://de.wikipedia.org/wiki/Stille_SMS}
\end{frame}

\begin{frame}{Wie kann Malware auf mein Gerät kommen?}
	\begin{itemize}
		\item Apps aus unbekannten Quellen (dem Internet)
		\item seltener Webseiten, Email-Anhänge, etc.
		\item offene Hotspots, Bluetooth, NFC
		\item physischer Zugriff auf Gerät
		\vspace{0.5cm}
		\item Betriebssystem up-to-date halten
		\item Apps aktualisieren und unbenutzte Apps deinstallieren
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Kann ich Malware auf meinem Gerät erkennen?}
	Meistens nicht, aber manchmal durch:
	\begin{itemize}
		\item Starker Batterieverbrauch
		\item Starker Datenverbrauch
		\item Interaktionen langsamer als bisher
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{}
	\centering
	\huge \textbf{Empfohlene Apps}
\end{frame}

\begin{frame}{Apps für mehr Sicherheit}
	\begin{itemize}
		\item Browser: Firefox
		\item Passwortmanager: KeePassForAndroid
		\item Mail: K-9 Mail, Fairmail
		\item Schlüsselverwaltung: OpenKeychain
		\item Messenger: Signal
		\item Keyboard: AnySoftKeyboard
		\item Airdrop: Share over HTTP
		\item Appstore: F-Droid
		\item Youtube: NewPipe
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Das Guardian Project}
	\begin{itemize}
		\item Haven: alte Handys in Überwachungsgeräte verwandeln
		\item ObscuraCam: Medien anonymisieren
		\item CameraV: Medien möglichst nachprüfbar machen
		\item Ripple: Panik-Knopf
		\item Pixelknot: Geheimnisse in Bildern verstecken
	\end{itemize}
\end{frame}
